`crontab` - это программа, используемая для установки файла таблицы crontab, удаления или перечисления существующих таблиц, используемых для обслуживания демона `cron`. Каждый пользователь может иметь свой собственный crontab, и хотя эти файлы находятся в `/var/spool/`, они не предназначены для прямого редактирования. Планирование заданий cron с помощью `crontab` может быть разрешено или запрещено для разных пользователей. Для этого используются файлы `cron.allow` и `cron.deny`. Если файл `cron.allow` существует, пользователь должен быть указан в нем, чтобы ему было разрешено использовать `crontab`. Если файл `cron.allow` не существует, а файл `cron.deny` существует, то пользователь не должен быть указан в файле `cron.deny`, чтобы использовать `crontab`. Если ни один из этих файлов не существует, то только суперпользователь имеет право использовать `crontab`.

# СИНТАКСИС

	crontab [-u user] <file | ->
	crontab [-T] <file | ->
	crontab [-u user] <-l | -r | -e> [-i] [-s]
	crontab -n [ hostname ]
	crontab -c
	crontab -V
	
# ПАРАМЕТРЫ

- `−u` - Указывает имя пользователя, чей кронтаб должен быть изменен. Если эта опция не используется, `crontab` рассматривает «ваш» кронтаб, т.е. кронтаб того, кто выполняет команду. Если для конкретного пользователя не существует кронтаба, он будет создан для него при первом использовании команды `crontab -u` под его именем пользователя.
- `−T` Проверка синтаксиса файла `crontab` без его установки. Как только проблема найдена, проверка прерывается, так что это не вернет все существующие проблемы за одно выполнение.
- `−l` - Отображает текущий кронтаб на стандартном выводе.
- `−r` - Удаляет текущий кронтаб.
- `−e` - Редактирует текущий кронтаб с помощью редактора, указанного переменными окружения VISUAL или EDITOR. После выхода из редактора измененный кронтаб будет установлен автоматически.
- `−i` - Эта параметр изменяет параметр `-r`, чтобы запросить у пользователя ответ «y/Y» перед удалением кронтаба.

# ФАЙЛ CRONTAB

Файл crontab содержит инструкции для демона `cron` в следующем упрощенном виде: «выполнить эту команду в такое-то время в такую-то дату». Каждый пользователь может определить свой собственный crontab. Команды, определенные в любом кронтабе, выполняются под пользователем, которому принадлежит этот кронтаб.

Пустые строки, пробелы и табуляции игнорируются. Строки, в которых первым символом, не являющимся пробелом, является знак фунта (#), являются комментариями и не обрабатываются. Обратите внимание, что комментарии не допускаются в одной строке с командами cron, поскольку они считаются частью команды. Аналогично, комментарии не допускаются в одной строке с настройками переменных окружения.

Активная строка в crontab - это либо параметр среды, либо команда cron. Параметр окружения имеет вид:

	name = value

`cron` проверяет записи cron каждую минуту.

Поля времени и даты:

	поле           допустимые значения
	-----          --------------
	минута         0-59
	час            0-23
	день месяца    1-31
	месяц          1-12 (или названия, см. ниже)
	день недели    0-7 (0 или 7 - это воскресенье, или используйте имена)

Поле может содержать звездочку (*), которая всегда обозначает «первый-последний».

Допускаются диапазоны чисел. Диапазон - это два числа, разделенные дефисом. Указанный диапазон включительно. Например, 8-11 для записи «часы» означает выполнение в часы 8, 9, 10 и 11. Первое число должно быть меньше или равно второму.

Можно использовать рандомизацию времени выполнения в определенном диапазоне. Выбирается случайное число в диапазоне, указанном в виде двух чисел, разделенных тильдой. Указанный диапазон включительно. Например, 6˜15 для записи ''минуты'' выбирает случайную минуту в диапазоне от 6 до 15. Случайное число выбирается при обработке файла crontab. Первое число должно быть меньше или равно второму. Вы можете опустить одно или оба числа, определяющие диапазон. Например, ˜ для записи ' минуты' выбирает случайную минуту в диапазоне от 0 до 59.

Списки разрешены. Список - это набор чисел (или диапазонов), разделенных запятыми. Примеры: "1,2,5,9", "0-4,8-12".

Значения шагов можно использовать вместе с диапазонами. Следование за диапазоном с помощью "/<число>" определяет пропуск значения числа через диапазон. Например, "0-23/2" можно использовать в поле 'часы', чтобы указать выполнение команды каждый второй час (альтернатива в стандарте V7 - "0,2,4,6,8,10,12,14,16,18,20,22"). Значения шага также допускаются после звездочки, так что если вы указываете задание, которое должно выполняться каждые два часа, вы можете использовать "*/2".

Имена также можно использовать для полей "месяц" и "день недели". Используйте первые три буквы конкретного дня или месяца (регистр не имеет значения). Допускаются диапазоны и списки имен. Примеры: "mon,wed,fri", "jan-mar".

В "шестом" поле (оставшаяся часть строки) указывается команда, которую нужно выполнить. Вся командная часть строки, вплоть до новой строки или символа «%», будет выполнена командой `/bin/sh` или оболочкой, указанной в переменной SHELL кронфайла. Символ «%» в команде, если он не экранирован обратным слешем (\), будет заменен на символ новой строки, а все данные после первого % будут отправлены команде в качестве стандартного ввода.

# ПРИМЕР

	# использовать /bin/sh для выполнения команд, независимо от того, что написано в /etc/passwd
	SHELL=/bin/sh
	# отправлять любой вывод на адрес 'paul', независимо от того, в чьем кронтабе он находится
	MAILTO=paul
	#
	CRON_TZ=Japan
	# запускать через пять минут после полуночи, каждый день
	5 0 * * * $HOME/bin/daily.job >> $HOME/tmp/out 2>&1
	# запускать в 14:15 первого числа каждого месяца - вывод отправлять paul
	15 14 1 * * $HOME/bin/monthly
	# запускать в 10 вечера по будням, раздражать Joe
	0 22 * * 1-5 mail -s "It’s 10pm" joe%Joe,%%Where are your kids?%
	23 0-23/2 * * * echo "run 23 minutes after midn, 2am, 4am ..., everyday"
	5 4 * * sun echo "run at 5 after 4 every sunday"

# ФАЙЛЫ

`/etc/crontab` главный системный файл кронтаба. `/var/spool/cron/` каталог для хранения кронтабов, заданных пользователями. `/etc/cron.d/` каталог для хранения системных кронтабов.

# РАСШИРЕНИЯ

Поддерживаются специальные «псевдонимы» спецификации времени, которые заменяют 5 начальных полей времени и даты и имеют префикс '@':

	@reboot : Выполняется один раз после перезагрузки.
	@yearly : Выполняется один раз в год, т. е. «0 0 1 1 *».
	@annually : Выполняется раз в год, т. е. «0 0 1 1 *».
	@monthly : Выполняется раз в месяц, т. е. «0 0 1 * *».
	@weekly : Выполняется раз в неделю, т. е. «0 0 * * 0».
	@daily : Выполняется раз в день, т. е. «0 0 * * *».
	@hourly : Выполняется раз в час, т. е. «0 * * * *».

# ГЕНЕРАТОРЫ СИНТАКСИСА CRONTAB

	https://crontab.guru/
	https://crontab-generator.org/

